[
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 1,
    "question": "ՄԻԵԴ նախադեպային իրավունքը կարո՞ղ է ենթարկվել փոփոխությունների.",
    "correctAnswer": "այո, առանց ՄԻԵԿ-ի տեքստի (ներառյալ` արձանագրությունների) փոփոխման, քանի որ ՄԻԵԿ-ը կենդանի զարգացող փաստաթուղթ է, և այն պետք է մեկնաբանել «արդի օրվա պայմանների» լույսի ներքո` հասարակության զարգացմանը զուգընթաց",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, միայն եթե փոփոխվում է ՄԻԵԿ-ի տեքստը (ներառյալ` արձանագրությունները), քանի որ ՄԻԵԴ նախադեպերը ՄԻԵԿ-ի մեկնաբանություններն են, և նոր իրավական նորմեր չեն կարող սահմանել",
      "այո, առանց ՄԻԵԿ-ի տեքստի (ներառյալ` արձանագրությունների) փոփոխման, եթե տվյալ հարցի շուրջ թե′ նախկին, թե′ նոր նախադեպերը վերաբերում են միայն նույն անդամ պետությանը",
      "այո, առանց ՄԻԵԿ-ի տեքստի (ներառյալ` արձանագրությունների) փոփոխման, եթե տվյալ հարցի վերաբերյալ ՄԻԵԴ նախադեպ գոյություն ունեցել է, սակայն ՄԻԵԴ-ը, բացի նոր նախադեպ հանդիսացող դատական ակտից, առանձին որոշում է կայացնում հին նախադեպը վերացնելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 2,
    "question": "ՄԻԵԴ նախադեպային իրավունքի համաձայն՝ ի՞նչն է հանդիսանում «օրենք».",
    "correctAnswer": "այն իրավական ակտը, որը հրապարակային է, հասանելի, կանխատեսելի և բավարար չափով հստակ՝ քաղաքացուն գործողությունների հետևանքները տվյալ հանգամանքների նկատմամբ ողջամիտ ճշգրտությամբ կանխատեսելու հնարավորություն ընձեռելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "«օրենք» հասկացությունը չունի ինքնավար բնույթ, դրա բովանդակությունը որոշվում է յուրաքանչյուր անդամ պետության օրենսդրության համաձայն, անդամ պետության ժողովրդավարական ճանապարհով ընտրված ներկայացուցչական մարմնի կողմից ժողովրդավարական ճանապարհով ընդունված իրավական ակտը հանդիսանում է օրենք",
      "միայն այն իրավական ակտը, որը հրապարակային է, հասանելի` անկախ նրա անվանումից",
      "միայն այն իրավական ակտը, որը քաղաքացուն հնարավորություն է տալիս տվյալ հանգամանքների նկատմամբ կիրառելի ողջամիտ ճշգրտությամբ կանխատեսել իր գործողությունների հետևանքները"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 3,
    "question": "Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարանը մարդկանց առևտուրը (թրաֆիկինգը) համարել է ՄԻԵԿ-ի խախտում՝ նշելով, որ չնայած մարդկանց առևտուրը ուղղակիորեն նշված չէ ՄԻԵԿ-ի տեքստում, «մարդկանց առևտուր» հասկացությունը սերտորեն կապված է.",
    "correctAnswer": "ՄԻԵԿ-ի 4-րդ հոդվածով ամրագրված «ստրկություն» և «հարկադիր աշխատանք» իրավական հասկացությունների հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "ՄԻԵԿ-ի 3-րդ հոդվածով ամրագրված խոշտանգման հետ",
      "ՄԻԵԿ-ի 3-րդ հոդվածով ամրագրված անմարդկային կամ նվաստացնող վերաբերմունքի հետ",
      "ՄԻԵԿ-ի 4-րդ հոդվածով ամրագրված «հարկադիր աշխատանք» հասկացության հետ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 4,
    "question": "ՄԻԵԴ նախադեպային իրավունքի համաձայն՝ գործում պաշտպանի անվճար հիմունքներով մասնակցությունը պարտադիր է, եթե.",
    "correctAnswer": "դա է պահանջում արդարադատության շահը",
    "incorrectAnswers": [
      "կասկածյալը կամ մեղադրյալը ցանկություն է հայտնում այդ մասին",
      "կասկածյալը կամ մեղադրյալը վատ է տիրապետում դատավարության լեզվին",
      "գործին մասնակցում է դատախազը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 5,
    "question": "ՄԻԵԴ-ը կարո՞ղ է իրականացնել փաստահավաք լսումներ կամ առաքելություն.",
    "correctAnswer": "այո՝ բացառիկ դեպքերում, երբ կողմերի միջև առկա հիմնական վեճի կապակցությամբ վճիռ կայացնելու համար կողմերի` ՄԻԵԴ-ին տրամադրած փաստաթղթերը բավարար չեն",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "այո, ՄԻԵԴ-ի վարույթում գտնվող բոլոր գործերով",
      "այո, ՄԻԵԴ-ի վարույթում գտնվող բոլոր գործերով՝ կողմերի խնդրանքով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 6,
    "question": "ՄԻԵԴ նախադեպային իրավունքի համաձայն՝ լրագրողի կողմից իր տեղեկատվության աղբյուրը չբացահայտելու իրավունքի սահմանափակումը.",
    "correctAnswer": "կարող է սահմանափակվել, եթե առկա է հասարակական շահի ավելի կարևոր պահանջ, ինչպես օրինակ, եթե տեղեկատվությունն առնչվում է քրեորեն հետապնդելի արարք կատարելու մտադրությանը կամ, եթե նման բացահայտումը հասարակությանը սպառնացող կամ հասցվող այլ լուրջ վնասի կանխման կամ խափանման միակ հնարավորությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող սահմանափակվել ոչ մի դեպքում",
      "կարող է սահմանափակվել ցանկացած դեպքում, եթե դատարանը գտնի, որ նշված տեղեկատվությունն անհրաժեշտ է գործով ամբողջ ճշմարտությունը բացահայտելու համար",
      "պետք է սահմանափակվի ցանկացած դեպքում, երբ առկա է սկզբնական աղբյուրից նույն տեղեկատվությունը ստանալու հնարավորություն, քանի որ դատարանը պարտավոր է ապացույցները հետազոտել անմիջականորեն սկզբնաղբյուրից"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 7,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 3-րդ հոդվածով երաշխավորված իրավունքը.",
    "correctAnswer": "չի կարող սահմանափակվել ոչ մի դեպքում, քանի որ այն հանդիսանում է բացարձակ իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է սահմանափակվել, եթե առկա է հասարակական շահի ավելի կարևոր պահանջ",
      "կարող է սահմանափակվել, եթե առկա է հասարակական շահի ավելի կարևոր պահանջ, եթե ՄԻԵԿ-ի 3-րդ հոդվածով արգելված գործողություններն իրականացվում են ռազմական կամ արտակարգ դրության ժամանակ",
      "կարող է սահմանափակվել, եթե առկա է հասարակական շահի ավելի կարևոր պահանջ, եթե ՄԻԵԿ-ի 3-րդ հոդվածով արգելված գործողություններն իրականացվում են ռազմական կամ արտակարգ դրության ժամանակ և նախատեսված են օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 8,
    "question": "ՄԻԵԿ-ին կից թիվ 12 արձանագրությունը ստորագրությունների համար բաց է 2000 թվականից և սահմանում է խտրականությունն արգելող առավել լայն նորմեր, քան ՄԻԵԿ-ի 14-րդ հոդվածը: Համաձայն թիվ 12 արձանագրության 1-ին հոդվածի.",
    "correctAnswer": "օրենքով սահմանված ցանկացած իրավունքի իրականացումը պետք է ապահովվի առանց սեռի, ռասայի, գույնի, լեզվի, կրոնի, քաղաքական կամ այլ կարծիքի, ազգային կամ սոցիալական ծագման, ազգային փոքրամասնության պատկանելու, սեփականության, ծննդի կամ այլ կարգավիճակի վրա հիմնված խտրականության",
    "incorrectAnswers": [
      "ՄԻԵԿ-ով սահմանված ցանկացած իրավունքի իրականացումը պետք է ապահովվի առանց խտրականության",
      "անդամ պետության սահմանադրությամբ սահմանված ցանկացած իրավունքի իրականացումը պետք է ապահովվի առանց խտրականության",
      "արձանագրության 1-ին հոդվածը գործում է ՄԻԵԿ-ի 14-րդ հոդվածի հետ մեկտեղ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 9,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 1-ին արձանագրության 1-ին հոդվածի «գույքի» հասկացության տարրերից են.",
    "correctAnswer": "դատարանի որոշումը` անձին հատուցում տրամադրելու մասին, որից անձն իրավունք ունի անարգել օգտվելու, գույքային, ոչ գույքային շահերը, թոշակ ստանալու իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանի որոշումը` անձին հատուցում տրամադրելու մասին, որից անձը իրավունք ունի սահմանափակորեն օգտվելու",
      "միայն գույքային, ոչ գույքային շահերը",
      "միայն թոշակ ստանալու իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 10,
    "question": "ՄԻԵԴ նախադեպային իրավունքի համաձայն՝ ՄԻԵԿ-ով երաշխավորված իրավունքի խախտման փաստի ճանաչումը ՄԻԵԴ-ի վճռում կարող է դիտվել իբր դիմումատուին տրված արդարացի փոխհատուցում.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, քանի որ ՄԻԵԿ-ով երաշխավորված իրավունքները հանդիսանում են արդյունավետ, իրական և ոչ թե վերացական, թվացյալ իրավունքներ",
      "ոչ, քանի որ հակառակ դեպքում ՄԻԵԴ վճիռը չի կարող անմիջական հետևանքներ ունենալ դիմումատուի համար",
      "ոչ, քանի որ չի ենթադրում ՄԻԵԴ վճռի կատարում, հետևաբար դրա կատարման նկատմամբ վերահսկողության իրականացում Եվրոպայի խորհրդի նախարարների կոմիտեի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 11,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի իրավասությունը, ըստ ՄԻԵԿ-ի 1-ին հոդվածի, կարող է տարածվել.",
    "correctAnswer": "նաև տվյալ երկրի աշխարհագրական սահմաններից դուրս ընկած տարածքի վրա, եթե տարածքը գտնվում է արդյունավետ վերահսկողության ներքո այդ երկրի ուժերի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն տվյալ երկրի աշխարհագրական սահմանների վրա` անկախ որևէ հանգամանքից",
      "նաև տվյալ երկրի աշխարհագրական սահմաններից դուրս տարածքում, եթե այդ տարածքը չի պատկանում ՄԻԵԿ-ի անդամ պետությանը",
      "տվյալ երկրի աշխարհագրական սահմաններից դուրս, եթե գանգատը բերվում է այդ տարածքում ապրող բնակչի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 12,
    "question": "ՄԻԵԿ-ին կից 14-րդ արձանագրության ընդունումով, ի թիվս այլ փոփոխությունների.",
    "correctAnswer": "Եվրոպական միությանը թույլատրվում է վավերացնել ՄԻԵԿ-ը",
    "incorrectAnswers": [
      "արգելվում է Եվրոպական միությանը վավերացնել ՄԻԵԿ-ը",
      "թույլատրվում է Միացյալ ազգերի կազմակերպությանը (ՄԱԿ) վավերացնել ՄԻԵԿ- ը",
      "չի թույլատրվում, որ Եվրոպական միությունը կամ ՄԱԿ-ը վավերացնի ՄԻԵԿ-ը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 13,
    "question": "ՄԻԵԿ 4-րդ հոդվածի նպատակների համար «պարտադիր կամ հարկադիր աշխատանք» հասկացությունը չի ներառում.",
    "correctAnswer": "ցանկացած աշխատանք, որը կիրառվում է որպես կարգապահական տույժ",
    "incorrectAnswers": [
      "զինվորական բնույթի ցանկացած ծառայություն, իսկ այն երկրներում, որտեղ օրինական է ճանաչվում զինվորական ծառայությունից հրաժարվելը` համոզմունքներից ելնելով՝ պարտադիր զինվորական ծառայության փոխարեն նշանակված ծառայությունը",
      "ցանկացած ծառայություն, որը պարտադիր է բնակչության կյանքին կամ բարեկեցությանն սպառնացող արտակարգ դրության կամ աղետի դեպքում",
      "սովորական քաղաքացիական պարտականությունների մաս կազմող ցանկացած աշխատանք կամ ծառայություն"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 14,
    "question": "Կոնվենցիայի 6-րդ հոդվածով որ իրավունքի պաշտպանությունը երաշխավորված չէ.",
    "correctAnswer": "առնվազն երկու ատյանի դատարանների կողմից գործի վերանայման իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ողջամիտ ժամկետում դատաքննության իրավունքը",
      "արդարացի դատաքննության իրավունքը",
      "հրապարակային դատաքննության իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 15,
    "question": "Կոնվենցիայի 8-րդ հոդվածի համաձայն՝ յուրաքանչյուր ոք ունի.",
    "correctAnswer": "իր անձնական ու ընտանեկան կյանքի, բնակարանի և նամակագրության նկատմամբ հարգանքի իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "իր ընտանեկան կյանքի և բնակարանի նկատմամբ հարգանքի իրավունք",
      "իր անձնական և ընտանեկան կյանքի և բնակարանի նկատմամբ հարգանքի իրավունք",
      "իր անձնական և ընտանեկան կյանքի նկատմամբ հարգանքի իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 16,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 13-րդ հոդվածով սահմանված «իրավական պաշտպանության արդյունավետ միջոց» հասկացությունը ՄԻԵԴ-ի նախադեպային իրավունքի ներքո.",
    "correctAnswer": "մեկնաբանվել է ՄԻԵԴ-ի կողմից որպես ներպետական մակարդակում տեսականում և գործնականում արդյունավետ միջոց",
    "incorrectAnswers": [
      "նշանակում է, որ «իրավական պաշտպանության արդյունավետ միջոցը» պետք է պարտադիր տրամադրվի ներպետական դատարանների կողմից",
      "երաշխավորում է, որ ներպետական օրենսդրությունը դատարաններում կարելի է վիճարկել",
      "չի սահմանվել ՄԻԵԴ-ի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 17,
    "question": "Կոնվենցիայով երաշխավորված «մտքի, խղճի և կրոնի ազատության իրավունքը» ներառում է․",
    "correctAnswer": "իր կրոնը կամ համոզմունքը փոխելու ազատությունը և դրանք ինչպես միանձնյա, այնպես էլ այլոց հետ համատեղ և հրապարակավ կամ մասնավորկարգով, քարոզչության, արարողությունների, պաշտամունքի և ծեսերի միջոցով արտահայտելու ազատություն։",
    "incorrectAnswers": [
      "իր կրոնը կամ համոզմունքը փոխելու ազատությունը և դրանք քարոզչության, արարողությունների, պաշտամունքի և ծեսերի միջոցով արտահայտելու ազատություն։",
      "իր կրոնը կամ համոզմունքը ինչպես միանձնյա, այնպես էլ այլոց հետ համատեղ և հրապարակավ կամ մասնավոր կարգով, քարոզչության, արարողությունների, պաշտամունքի և ծեսերի միջոցով արտահայտելու ազատություն։",
      "իր կրոնը կամ համոզմունքը փոխելու ազատությունը և դրանք արտահայտելու ազատություն։"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 18,
    "question": "Ըստ ՄԻԵԿ-ին կից 7-րդ արձանագրության 2-րդ հոդվածի՝ քրեական գործերով գանգատարկման իրավունքից.",
    "correctAnswer": "կարող են բացառություններ արվել օրենքով սահմանված աննշան հանցագործությունների առնչությամբ կամ, երբ տվյալ անձը դատվել է ամենաբարձր ատյանի կողմից, որը հանդես է եկել որպես առաջին ատյանի դատարան, կամ դատապարտված է եղել այդ անձի արդարացման դեմ վճռաբեկ գանգատի քննարկումից հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառություններ արվել չեն կարող",
      "կարող են բացառություններ արվել օրենքով սահմանված ծանր հանցագործությունների առնչությամբ",
      "կարող են բացառություններ արվել օրենքով սահմանված միջին ծանրության հանցագործությունների առնչությամբ կամ, երբ տվյալ անձը դատապարտվել է ամենաբարձր ատյանի կողմից, որը հանդես է եկել որպես առաջին ատյանի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 19,
    "question": "Ըստ ՄԻԵԿ-ին կից 7-րդ արձանագրության 4-րդ հոդվածի՝ կրկին չդատվելու, չպատժվելու իրավունքը սահմանող դրույթները.",
    "correctAnswer": "չեն խոչընդոտում գործի վերանայմանը՝ տվյալ պետության քրեական դատավարության օրենքին համապատասխան, եթե ի հայտ են եկել նոր կամ նոր բացահայտված փաստեր կամ նախորդ քննության ժամանակ թույլ են տրվել էական խախտումներ, որոնք կարող էին ազդել գործի արդյունքի վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "խոչընդոտում են գործի վերանայմանը բոլոր դեպքերում",
      "խոչընդոտում են գործի վերանայմանը` տվյալ պետության քրեական դատավարության օրենքին համապատասխան",
      "չեն խոչընդոտում գործի վերանայմանը` տվյալ պետության քրեական դատավարության օրենքին համապատասխան, եթե նախորդ քննության ժամանակ թույլ են տրվել ոչ էական խախտումներ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 20,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածով սահմանված՝ արդար դատաքննության իրավունքի պահանջները ո՞ր պահից են սկսում գործել.",
    "correctAnswer": "այն պահից, երբ որոշվում են անձի քաղաքացիական իրավունքները, պարտականությունները կամ, երբ նրան ներկայացվել է քրեական մեղադրանք",
    "incorrectAnswers": [
      "այն պահից, երբ անձը հարցաքննվել է որպես կասկածյալ",
      "այն պահից, որն ամրագրված է տվյալ երկրի քաղաքացիական կամ քրեական դատավարական օրենսդրությամբ",
      "երբ անձը սպառում է ներքին իրավական պաշտպանության բոլոր միջոցները"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 21,
    "question": "ՄԻԵԿ-ին կից 14-րդ արձանագրության ընդունմամբ.",
    "correctAnswer": "Եվրոպայի խորհրդի նախարարների կոմիտեն օժտվել է ՄԻԵԴ-ին իր կայացրած վճիռները մեկնաբանելու մասին դիմում ներկայացնելու իրավունքով և կարող է ՄԻԵԴ հարցում հղել անդամ պետության կողմից դատարանի վճիռը, որի կողմ է հանդիսանում տվյալ անդամ պետությունը, չկատարելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "Եվրոպայի խորհրդի նախարարների կոմիտեի գործառույթներից ոչ մեկը չի փոփոխվել",
      "Եվրոպայի խորհրդի նախարարների կոմիտեն օժտվել է ՄԻԵԴ-ին իր կայացրած վճիռները մեկնաբանելու մասին հարցում անելու իրավունքով, սակայն չի կարող ՄԻԵԴ հարցում հղել անդամ պետության կողմից դատարանի վճիռը, որի կողմ է հանդիսանում տվյալ անդամ պետությունը, չկատարելու դեպքում",
      "Եվրոպայի խորհրդի նախարարների կոմիտեի գործառույթներից հանվել է ՄԻԵԴ-ի վճիռների կատարման նկատմամբ վերահսկողություն իրականացնելու գործառույթը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 22,
    "question": "Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիայով և դրան կից արձանագրություններով սահմանված են.",
    "correctAnswer": "հիմնականում քաղաքական և քաղաքացիական իրավունքներ և ազատություններ",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես քաղաքական իրավունքներ",
      "բացառապես սոցիալական և մշակութային իրավունքներ",
      "բացառապես քաղաքացիական իրավունքներ և ազատություններ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 23,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի 3-րդ մասի (ե) կետի խախտում կհամարվի՞, եթե դատավարության ավարտից հետո պետությունը դատապարտյալից բռնագանձի դատավարության ընթացքում պետական միջոցների հաշվին թարգմանչին վճարված գումարը.",
    "correctAnswer": "այո, թարգմանչին վճարված գումարների բռնագանձումը կհամարվի ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի 3-րդ մասի (ե) կետով երաշխավորված անվճար թարգմանություն ստանալու իրավունքի խախտում",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, թարգմանչին վճարված գումարների բռնագանձումը չի խախտում ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի 3-րդ մասի (ե) կետով երաշխավորված անվճար թարգմանիչ ունենալու իրավունքը",
      "այո, թարգմանչին վճարված գումարների բռնագանձումը խախտում է ՄԻԵԿ-ի 6- րդ հոդվածի 3-րդ մասի (ե) կետով երաշխավորված թարգմանիչ ստանալու իրավունքը, անկախ նրանից, թե անձը գտնվում է գույքային անբարենպաստ, թե բարենպաստ պայմաններում",
      "ոչ, թարգմանչին վճարված գումարների բռնագանձումը չի խախտում ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի 3-րդ մասի (ե) կետով երաշխավորված թարգմանիչ ստանալու իրավունքը, եթե մեղադրյալը ինքն է պահանջել թարգմանիչ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 24,
    "question": "Անձը կարո՞ղ է դիմել ՄԻԵԴ` չսպառելով ներպետական իրավական պաշտպանության միջոցները.",
    "correctAnswer": "չսպառելով ներպետական պաշտպանության իրավական միջոցները` կարող է դիմել ՄԻԵԴ, տվյալ դեպքում դիմողը պետք է իր գանգատում նշի այն բոլոր քայլերը, որոնք նա ձեռնարկել է ներպետական իրավական պաշտպանության միջոցները սպառելու համար, սակայն գործով պատասխանող պետությունը պետք է ՄԻԵԴ-ին հիմնավոր ձևով ցույց տա, որ դիմողի կողմից չսպառված իրավական պաշտպանության միջոցը մատչելի և արդյունավետ է եղել տեսականում և գործնականում",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, որևէ դեպքում չի կարող դիմել ՄԻԵԴ, եթե չի սպառել ներպետական պաշտպանության իրավական միջոցները",
      "չսպառելով ներպետական պաշտպանության իրավական միջոցները` կարող է դիմել ՄԻԵԴ, և պարտավոր չէ իր գանգատում նշել այն բոլոր քայլերի մասին, որ նա ձեռնարկել է ներպետական իրավական պաշտպանության միջոցները սպառելու համար",
      "այո, քանի որ դիմողն իր հայեցողությամբ է որոշում սպառել, թե չսպառել ներպետական պաշտպանության միջոցները"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 25,
    "question": "Սեփական կրոնը կամ համոզմունքները դավանելու ազատությունը ենթակա է միայն այնպիսի սահմանափակումների, որոնք.",
    "correctAnswer": "սահմանված են օրենքով և անհրաժեշտ են ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի պաշտպանություն հասարակական անվտանգության, հասարակական կարգի, առողջության կամ բարոյականության կամ այլ անձանց իրավունքների և ազատությունների",
    "incorrectAnswers": [
      "սահմանված են օրենքով",
      "սահմանված են օրենքով և անհրաժեշտ են ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի պաշտպանություն հասարակական անվտանգության և հասարակական կարգի",
      "սահմանված են օրենքով և անհրաժեշտ են ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի պաշտպանություն բարոյականության կամ այլ անձանց իրավունքների և ազատությունների"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 26,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 13-րդ հոդվածի իմաստով ի՞նչ է նշանակում «պետական մարմին» հասկացությունը.",
    "correctAnswer": "պետական իշխանության ցանկացած մարմին, որը բավարարում է ներպետական իրավական պաշտպանության արդյունավետ միջոցներին ներկայացվող պահանջները",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես դատական իշխանության մարմինները",
      "բացառապես վարչական մարմինները",
      "բացառապես դատախազությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 27,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի իմաստով՝ ամբաստանյալի կամ դատապարտյալի մասնակցությունը բարձրագույն դատական ատյանի քննությանը պարտադի՞ր է.",
    "correctAnswer": "ամբաստանյալի կամ դատապարտյալի մասնակցությունը բարձրագույն դատական ատյանի քննությանը պարտադիր չէ, եթե բարձրագույն դատական ատյանը քննում է միայն իրավունքի հարցեր, և ամբաստանյալը մասնակցել է տվյալ գործով առաջին ատյանի դատական քննությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "ամբաստանյալի կամ դատապարտյալի մասնակցությունը բարձրագույն դատական ատյանի քննությանը բոլոր դեպքերում պարտադիր է",
      "ամբաստանյալի կամ դատապարտյալի մասնակցությունը բարձրագույն դատական ատյանի քննությանն արգելվում է",
      "ամբաստանյալի կամ դատապարտյալի մասնակցությունը բարձրագույն դատական ատյանի քննությանը պարտադիր է միայն այն դեպքում, երբ բարձրագույն դատական ատյան բողոքը բերվել է նրա կամ նրա պաշտպանի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 28,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 12-րդ հոդվածով երաշխավորված ամուսնության իրավունքը ներառու՞մ է նաև ամուսնալուծության իրավունք.",
    "correctAnswer": "ՄԻԵԿ-ի 12-րդ հոդվածով երաշխավորված ամուսնության իրավունքը չի ներառում ամուսնալուծության իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "ՄԻԵԿ-ի 12-րդ հոդվածով երաշխավորված ամուսնության իրավունքը բոլոր դեպքերում ներառում է նաև ամուսնալուծության իրավունք",
      "ՄԻԵԿ-ի 12-րդ հոդվածով երաշխավորված ամուսնության իրավունքը ներառում է նաև ամուսնալուծության իրավունքը, եթե անձն ամուսնալուծվում է երկրորդ անգամ ամուսնանալու նպատակով",
      "ՄԻԵԿ-ի 12-րդ հոդվածով երաշխավորված ամուսնության իրավունքը ներառում է նաև ամուսնալուծության իրավունքը, եթե անձն ամուսնալուծվում է ամուսնուն հանցագործության համար դատապարտելու պատճառով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 29,
    "question": "Արտահայտվելու ազատության իրավունքը ներառում է.",
    "correctAnswer": "սեփական կարծիք ունենալու, տեղեկություններ և գաղափարներ ստանալու և տարածելու ազատությունը՝ առանց պետական մարմինների միջամտության և անկախ սահմաններից",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփական կարծիք ունենալու, տեղեկություններ տարածելու ազատությունը՝ առանց պետական մարմինների միջամտության",
      "սեփական կարծիք ունենալու, տեղեկություններ և գաղափարներ ստանալու ազատությունը՝ առանց պետական մարմինների միջամտության և անկախ սահմաններից",
      "տեղեկություններ և գաղափարներ ստանալու և տարածելու ազատությունը՝ առանց պետական մարմինների միջամտության"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 30,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 13-րդ հոդվածը ներառու՞մ է դատավարության ոչ համաչափ ձգձգման դեմ իրավական պաշտպանության արդյունավետ միջոցի իրավունք.",
    "correctAnswer": "այո, ՄԻԵԿ-ի 13-րդ հոդվածը պետություններին պարտավորեցնում է իրավական պաշտպանության արդյունավետ միջոցների օգնությամբ դատավարության կողմին հնարավորություն տալ արագացնել գործով վարույթը կամ դատավարության ձգձգումների համար ստանալ համարժեք հատուցում",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, դատավարության ոչ համաչափ ձգձգման դեմ իրավական պաշտպանության արդյունավետ միջոցի իրավունքը սահմանված է ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի 1-ին մասով",
      "ոչ, դատավարության ոչ համաչափ ձգձգման դեմ իրավական պաշտպանության արդյունավետ միջոցի իրավունքը սահմանված է ՄԻԵԿ-ի 5-րդ հոդվածով",
      "ոչ, դատավարության ոչ համաչափ ձգձգման դեմ իրավական պաշտպանության արդյունավետ միջոցի իրավունքը սահմանված է ՄԻԵԿ-ի 3-րդ հոդվածով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 31,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի 1-ին մասի իմաստով դատավորի անաչառության պահանջը խախտվու՞մ է, եթե միևնույն գործով դատավորը նախկինում եղել է դատախազության աշխատող.",
    "correctAnswer": "լոկ այն փաստը, որ դատավորը նախկինում աշխատել է դատախազությունում, դեռևս չի հանդիսանում նրա անաչառությանը կասկածելու հիմք, եթե դատավորը դատախազությունում իր նախկին աշխատանքի բնույթով առնչված չի եղել տվյալ գործին",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում, եթե դատավորը նախկինում աշխատել է դատախազությունում, ապա դա խախտում է դատավորի անաչառության պահանջը",
      "եթե դատավորը նախկին աշխատանքում կատարել է վարչական բնույթի գործառույթներ, ապա դա խախտում է դատավորի անաչառության պահանջը",
      "այո"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 32,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածով երաշխավորված մեղադրյալի իրավունքների խախտում կհամարվի՞, եթե պետությունը օրենքով դատարանին իրավասություն վերապահի մեղադրյալի բացակայությամբ անցկացնել դատական քննություն և կայացնել դատական ակտ.",
    "correctAnswer": "մեղադրյալի բացակայությամբ դատական քննության անցկացումը և որոշման կայացումը չի խախտում մեղադրյալի` ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածով երաշխավորված իրավունքները, եթե նա պատշաճ կերպով ծանուցված է եղելդատական նիստի տեղի, ժամանակի, դատական քննությանը ներկայացուցիչ ունենալու իրավունքի մասին և հստակ կերպով հրաժարվել է դատական քննությանը մասնակցելու իրավունքից",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալի բացակայությամբ դատական քննության անցկացումը և որոշման կայացումը բոլոր դեպքերում խախտում է մեղադրյալի` ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածով երաշխավորված իրավունքները",
      "մեղադրյալի բացակայությամբ դատական քննության անցկացումը և որոշման կայացումը որևէ դեպքում չի խախտում մեղադրյալի` ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածով երաշխավորված իրավունքները",
      "մեղադրյալի բացակայությամբ դատական քննության անցկացումը և որոշման կայացումը խախտում է մեղադրյալի` ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածով երաշխավորված իրավունքները, եթե նա համաձայնվում է առաջադրված մեղադրանքի հետ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 33,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 2-րդ հոդվածի 1-ին մասով երաշխավորվու՞մ է նաև երրորդ անձի կամ պետության օգնությամբ մահանալու իրավունք.",
    "correctAnswer": "ՄԻԵԿ-ի 2-րդ հոդվածով երաշխավորված կյանքի իրավունքը որևէ դեպքում չի ենթադրում և չի նախատեսում երրորդ անձի կամ պետության օգնությամբ մահանալու իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "ՄԻԵԿ-ի 2-րդ հոդվածով երաշխավորված կյանքի իրավունքը ենթադրում է նաև երրորդ անձի կամ պետության օգնությամբ մահանալու իրավունք, եթե անձը կամավոր ցանկություն է հայտնում մահանալ",
      "ՄԻԵԿ-ի 2-րդ հոդվածով երաշխավորված կյանքի իրավունքը ենթադրում է երրորդ անձի կամ պետության օգնությամբ մահանալու իրավունք, եթե անձն անբուժելի հիվանդ է և նրան ապրելը պատճառում է տառապանքներ",
      "ՄԻԵԿ-ի 2-րդ հոդվածով երաշխավորված կյանքի իրավունքը չի ենթադրում երրորդ անձի կամ պետության օգնությամբ մահանալու իրավունք, եթե հեղինակավոր բժշկական հանձնաժողովը եզրակացնում է, որ հիվանդը կարող է ապաքինվել"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 34,
    "question": "Բայաթյանն ընդդեմ Հայաստանի Հանրապետության գործով ՄԻԵԴ-ի Մեծ պալատը.",
    "correctAnswer": "գտել է, որ, կրոնական համոզմունքներից ելնելով, զինվորական ծառայությունից հրաժարվող անձին քրեական պատասխանատվության ենթարկելը խախտել է ՄԻԵԿ-ի 9-րդ հոդվածը և սահմանել է, որ 9-րդ հոդվածը չպետք է համակցել ՄԻԵԿ-ի 4-րդ հոդվածի 3-րդ մասի (բ) կետի հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "գտել է, որ կրոնական համոզմունքներից ելնելով զինվորական ծառայությունից հրաժարվող անձին քրեական պատասխանատվության ենթարկելը խախտել է ՄԻԵԿ-ի 9-րդ հոդվածը, սակայն դիրքորոշում չի արտահայտել ՄԻԵԿ-ի 4-րդ հոդվածի 3-րդ մասի (բ) կետի կապակցությամբ",
      "գտել է, որ կրոնական համոզմունքներից ելնելով զինվորական ծառայությունից հրաժարվող անձին քրեական պատասխանատվության ենթարկելը չի խախտել ՄԻԵԿ-ի 9-րդ հոդվածը",
      "արձանագրել է ինչպես ՄԻԵԿ-ի 9-րդ, այնպես էլ 4-րդ հոդվածի 3-րդ մասի (բ) կետի խախտում"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 35,
    "question": "Որո՞նք են ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի 1-ին կետում սահմանված՝ գործի քննության ժամկետի «ողջամտության» չափանիշները.",
    "correctAnswer": "գործի քննության ժամկետի ողջամիտ լինել կամ չլինելը որոշվում է` ելնելով յուրաքանչյուր գործի կոնկրետ հանգամանքներից, ինչպես նաև հաշվի առնելով գործի ծավալը, և թե արդյոք ժամկետների ձգձգումները պայմանավորված էին ազգային մարմինների անգործությամբ և դիմողի գործողություններով",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի քննության ժամկետի ողջամիտ լինել կամ չլինելը որոշվում է գործի քննության տևողությամբ, որը չպետք է գերազանցի երեք տարին՝ հաշված այն պահից, երբ հայցը հարուցվել է դատարանում",
      "գործի քննության ժամկետի ողջամիտ լինել կամ չլինելը որոշվում է նրանով, թե գերազանցե ՞լ են ազգային դատարաններն այն ժամկետները, որոնք սահմանված են երկրի համապատասխան դատավարական օրենսգրքով",
      "գործի քննության ժամկետի ողջամիտ լինել կամ չլինելը որոշվում է քննության տևողությամբ, որը չպետք է գերազանցի երեք տարին, հաշված այն պահից, երբ գործն ընդունվել է դատարանի վարույթ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 36,
    "question": "Ո՞ր դեպքերում կարող է արդարացված լինել ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի 1- ին կետով սահմանված դատաքննության հրապարակայնության սկզբունքի սահմանափակումը.",
    "correctAnswer": "երբ դա անհրաժեշտ է ժողովրդավարական հասարակության մեջ բարոյականության, հասարակական կարգի կամ պետական անվտանգության շահերից ելնելով, երբ դա են պահանջում անչափահասների շահերը կամ կողմերի մասնավոր կյանքի պաշտպանությունը կամ այնքանով, որքանով դա, դատարանի կարծիքով, հատուկ հանգամանքների բերումով խիստ անհրաժեշտ է, եթե հրապարակայնությունը կխախտեր արդարադատության շահերը",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ դա, դատարանի կարծիքով, անհրաժեշտ է օբյեկտիվ ճշմարտությունը բացահայտելու համար",
      "երբ այն ամրագրված է բացառապես երկրի դատավարական օրենսդրությամբ",
      "երբ այդ մասին առկա է կողմերից թեկուզև մեկի միջնորդությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 37,
    "question": "ՄԻԵԴ-ն իր դատական պրակտիկայում.",
    "correctAnswer": "դատարանը կաշկանդված չէ իր կայացրած նախկին վճիռներով, սակայն շեղվում է իր կայացրած վճիռներից բացառապես հիմնավոր դեպքերում՝ նպատակ ունենալով ապահովել դատական պրակտիկայի հետևողականությունը, թափանցիկությունը և կանխատեսելիությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "կիրառում է նախադեպային իրավունքի ինստիտուտը",
      "չի կիրառում նախադեպային իրավունքի ինստիտուտը, քանի որ այն միջազգային ատյան է",
      "չի կիրառում նախադեպային իրավունքի ինստիտուտը, քանի որ ՄԻԵԴ-ի վճիռները պարտադիր կատարման ենթակա չեն"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 38,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 10-րդ հոդվածով երաշխավորված իրավունքը կարող է արտահայտվել.",
    "correctAnswer": "գրավոր, բանավոր, տպագիր կամ արտահայտվելու գեղարվեստական այլ ձևի միջոցով կամ եղանակով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն գրավոր ձևով",
      "միայն գրավոր և բանավոր ձևով",
      "միայն տպագիր ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 39,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի համաձայն` ե՞րբ է թույլատրվում արտահայտելու ազատության իրավունքի սահմանափակումը.",
    "correctAnswer": "այն դեպքում, երբ դա նախատեսված է օրենքով և անհրաժեշտ է ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի շահ պետական անվտանգության, տարածքային ամբողջականության կամ հասարակության անվտանգության,անկարգությունների կամ հանցագործությունների կանխման, առողջության կամ բարոյականության պաշտպանության կամ այլ անձանց հեղինակության, իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության, խորհրդապահական պայմաններով ստացված տեղեկատվության բացահայտաման կանխման, արդարադատության հեղինակության և անաչառության պահպանման նպատակով",
    "incorrectAnswers": [
      "այն դեպքում, երբ դա նախատեսված է օրենքով և անհրաժեշտ է ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի շահ պետական անվտանգության, հասարակական կարգի կամ երկրի տնտեսական բարեկեցության, ինչպես նաև անկարգությունների կամ հանցագործությունների կանխման, առողջության կամ բարոյականության պաշտպանության կամ այլ անձանց իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության նպատակով",
      "այն դեպքում, երբ դա թելադրված է բացառիկ անհրաժեշտությամբ",
      "այն դեպքում, երբ դա երկրի օրենսդրությամբ նախատեսված է"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 40,
    "question": "Հարցի որ պատասխանն է սխալ՝ արտահայտվելու ազատության իրավունքը չի խոչընդոտում պետություններին.",
    "correctAnswer": "սահմանելու երաժշտական ձեռնարկությունների լիցենզավորում",
    "incorrectAnswers": [
      "սահմանելու ռադիոհաղորդումների լիցենզավորում",
      "սահմանելու հեռուստատեսային ձեռնարկությունների լիցենզավորում",
      "սահմանելու կինեմատոգրաֆիական ձեռնարկությունների լիցենզավորում"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 41,
    "question": "ՄԻԵԴ-ը քննում է դատարան ներկայացված գործերը.",
    "correctAnswer": "հերթականությամբ՝ կիրառելով նաև 2009 թվականին սահմանված առաջնահերթության սկզբունքը՝ հիմնվելով յոթ կատեգորիաների վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես հերթականությամբ՝ ըստ գանգատների ներկայացման ամսաթվի",
      "հիմնվելով գործերի առաջնահերթության սկզբունքի վրա",
      "առանց որևէ սահմանված հատուկ ընթացակարգի"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 42,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի համաձայն` ե՞րբ է թույլատրվում պետական մարմինների միջամտությունն անձնական և ընտանեկան կյանքը հարգելու իրավունքի իրականացմանը.",
    "correctAnswer": "եթե դա նախատեսված է օրենքով և անհրաժեշտ է ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի շահ պետական անվտանգության, հասարակական կարգի կամ երկրի տնտեսական բարեկեցության, ինչպես նաև անկարգությունների կամ հանցագործությունների կանխման, առողջության կամ բարոյականության պաշտպանության կամ այլ անձանց իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության նպատակով",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ վերջիններս դա անհրաժեշտ են համարում պետական անվտանգության պաշտպանության, հասարակական կարգը կամ երկրի տնտեսական բարեկեցությունն ապահովելու, անկարգություններն ու հանցագործությունները կանխելու, առողջության կամ բարոյականության պաշտպանության կամ այլ անձանց իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության նպատակով",
      "երբ դա թելադրված է բացառիկ անհրաժեշտությամբ՝ երկրի սահմանադրական կարգի պաշտպանության, ներառյալ՝ խռովությունը կամ ապստամբությունը ճնշելու նպատակով օրենքին համապատասխան գործողություն ձեռնարկելու համար",
      "երբ երկրի իրավակիրառ պրակտիկան է դա պահանջում"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 43,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 6-րդ արձանագրության 1-ին հոդվածն արգելում է.",
    "correctAnswer": "մահապատժի դատապարտելը կամ մահապատժի ենթարկելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ցմահ ազատազրկման դատապարտելը",
      "մահապատիժը ցմահ ազատազրկմամբ փոխարինելը",
      "մահապատժի դատապարտված անձի նկատմամբ մահապատիժը տևական ժամանակ ի կատար չածելը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 44,
    "question": "ՄԻԵԿ 1-ին արձանագրության 1-ին հոդվածի համաձայն՝ անձը ե՞րբ կարող է զրկվել սեփականությունից.",
    "correctAnswer": "գերակա հանրային շահերի պաշտպանության համար և օրենքով ու միջազգային իրավունքի ընդհանուր սկզբունքներով նախատեսված պայմաններով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն օրենքով նախատեսված դեպքերում",
      "միայն վարչական ակտի հիման վրա",
      "ոչ մի դեպքում, քանզի անձը չի կարող զրկվել սեփականությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 45,
    "question": "ՄԻԵԴ-ը.",
    "correctAnswer": "իր վճիռներում ՄԻԵԿ-ը մեկնաբանելիս կարող է հղում կատարել մարդու իրավունքների պաշտպանության ոլորտի այլ միջազգային և տարածաշրջանային պայմանագրերին, ինչպես նաև այդ միջազգային պայմանագրերը կիրառող մարմինների կողմից ընդունված որոշումներին, ինչպես նաև միջազգային հանրային իրավունքի սկզբունքներին",
    "incorrectAnswers": [
      "իր վճիռներում ՄԻԵԿ-ը մեկնաբանելիս հղում չի կատարում այլ միջազգային նորմերին",
      "իր վճիռներում ՄԻԵԿ-ը մեկնաբանելիս հղում է կատարում միայն ՄԻԵԿ-ի դրույթներին",
      "իր վճիռներում ՄԻԵԿ-ը մեկնաբանելիս հղում է կատարում միայն միջազգային հանրային իրավունքի սկզբունքներին"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 46,
    "question": "ՄԻԵԴ-ի նախադեպային իրավունքի համաձայն՝ գնահատողական դատողությունները.",
    "correctAnswer": "չեն կարող ապացուցվել, և անընդունելի է գնահատողական դատողությունների ճշմարտացիությունն ու հավաստիությունն ապացուցելու պահանջ ներկայացնել",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող են ապացուցվել",
      "պետք է ապացուցվեն",
      "լրագրողների դեպքում պետք է ապացուցվեն, իսկ այլ անձանց դեպքում` ոչ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 47,
    "question": "Ո՞ր դեպքում կարող է ՄԻԵԴ-ի դատավորը հեռացվել պաշտոնից.",
    "correctAnswer": "եթե ՄԻԵԴ-ի մյուս դատավորները քվեների երկու երրորդի մեծամասնությամբ որոշում են ընդունում այն մասին, որ նա այլևս չի համապատասխանում ներկայացվող պահանջներին",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե Եվրոպայի խորհրդի խորհրդարանական վեհաժողովը քվեների մեծամասնությամբ որոշում է ընդունում այն մասին, որ նա այլևս չի համապատասխանում ներկայացվող պահանջներին",
      "եթե Եվրոպայի խորհրդի նախարարների կոմիտեն որոշում է ընդունում այն մասին, որ նա այլևս չի համապատասխանում ներկայացվող պահանջներին",
      "եթե տվյալ բարձր պայմանավորվող կողմի խորհրդարանը որոշում է ընդունում այն մասին, որ նա այլևս չի համապատասխանում ներկայացվող պահանջներին"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 48,
    "question": "Ո՞ր դեպքում է ՄԻԵԴ-ը իր վճռում առաջարկություն անում պատասխանող պետության կողմից իրականացվելիք միջոցների մասին՝ տվյալ վճռում արձանագրված ՄԻԵԿ-ի խախտումը վերացնելու համար.",
    "correctAnswer": "միայն այն դեպքում, երբ խախտումը պարբերական է, և, երբ խախտման բնույթն այնպիսին է, որ միայն մեկ հնարավոր լուծում կա խախտումը վերացնելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն դեպքում, երբ խախտումը պարբերական է",
      "միայն այն դեպքում, երբ խախտման բնույթն այնպիսին է, որ միայն մեկ հնարավոր լուծում կա խախտումը վերացնելու համար",
      "ոչ մի դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 49,
    "question": "ՄԻԵԿ-ով Մեծ պալատը երկու դեպքի առկայության դեպքում կարող է գործ քննել. երբ Պալատը ընդդատությունը զիջում է Մեծ պալատին (ՄԻԵԿ-ի 30-րդ հոդված) կամ այն դեպքում, երբ գործի կողմերից որևէ մեկը պահանջում է, որ գործը հանձնվի Մեծ պալատի քննությանը և Մեծ պալատի հանձնախումբը ընդունում է այդ պահանջը (ՄԻԵԿ-ի 43-րդ հոդված): Ի՞նչ էական տարբերություն կա այս երկու դեպքերում Մեծ պալատի կողմից գործի քննության պայմանների մեջ.",
    "correctAnswer": "ՄԻԵԿ-ի 43-րդ հոդվածով Մեծ պալատի հանձնախմբի կողմից պահանջի ընդունման պայման է հանդիսանում ՄԻԵԿ-ի կամ դրան կից արձանագրությունների մեկնաբանման կամ կիրառման կամ ընդհանուր կարևորության այլ լուրջ հարցի առկայությունը, մինչդեռ ՄԻԵԿ-ի 30-րդ հոդվածը, ի թիվս ՄԻԵԿ-ի կամ դրան կից արձանագրությունների դրույթների մեկնաբանմանն առնչվող լուրջ հարցի, սահմանում է նաև Պալատի կողմից Մեծ պալատի ընդդատության զիջման հնարավորություն, եթե Պալատի քննության ներքո գտնվող հարցի լուծումը կարող է հակասել ՄԻԵԴ-ի ավելի վաղ կայացրած որոշմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ մի տարբերություն չկա",
      "ՄԻԵԿ-ը նման դրույթ չի սահմանում",
      "ՄԻԵԿ-ի 30-րդ հոդվածը, ի թիվս այլ պայմանների, անդրադարձ է կատարում ՄԻԵԿ-ի կամ դրան կից արձանագրությունների դրույթների մեկնաբանմանն առնչվող լուրջ հարցի, մինչդեռ ՄԻԵԿ-ի 43-րդ հոդվածով Մեծ պալատի հանձնախմբի կողմից պահանջի ընդունման պայման է հանդիսանում ՄԻԵԿ-ի կամ դրան կից արձանագրությունների մեկնաբանմանը կամ կիրառմանը վերաբերող հարցի առկայությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 50,
    "question": "Ո՞վ կարող է համարվել ՄԻԵԿ-ով կամ նրան կից արձանագրություններով ճանաչված իրավունքների խախտման «զոհ».",
    "correctAnswer": "ֆիզիկական անձինք, հասարակական կազմակերպությունները, անձանց խումբը",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիզիկական անձինք՝ ներառյալ սաղմնավորված, բայց դեռևս չծնված երեխաները",
      "ֆիզիկական անձինք՝ ներառյալ սաղմնավորված, բայց դեռևս չծնված երեխաները, ֆիզիկական անձանց իրավահաջորդները, հասարակական կազմակերպությունները, անձանց խումբը",
      "ֆիզիկական անձինք՝ ներառյալ սաղմնավորված, բայց դեռևս չծնված երեխաները, ֆիզիկական անձանց իրավահաջորդները, հասարակական, առևտրային կազմակերպությունները, պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմիններն ու դրանց ղեկավարները, անձանց խումբը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 51,
    "question": "Ի՞նչ իրավունք է երաշխավորված ՄԻԵԿ-ի 7-րդ արձանագրության 2-րդ հոդվածով.",
    "correctAnswer": "քրեական հանցագործություն կատարելու համար դատարանի կողմից դատապարտված յուրաքանչյուր անձի իրավունքը, որպեսզի իր դատապարտումը կամ դատավճիռը վերանայվի վերադաս դատական ատյանի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "վերադաս դատական ատյան բողոքարկելու իրավունք, երբ անձի քաղաքացիական իրավունքների և պարտականությունների վերաբերյալ քննված գործով դատարանը կայացրել է վճիռ կամ, երբ դատարանը նրան դատապարտել է ներկայացված քրեական մեղադրանքի հիման վրա",
      "ազգային իշխանություններին ներման խնդրագրով դիմելու և ներում ստանալու իրավունքն այն բանից հետո, երբ անձը որևէ հանցագործության համար դատապարտվել է դատարանի օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով",
      "քրեական հանցագործություն կատարելու կասկածի հիման վրա ձերբակալման կամ կալանավորման պատճառով ազատությունից զրկված անձի իրավունքը, որպեսզի իր կալանավորման օրինականությունը և հիմնավորվածությունը ստուգվի վերադաս դատական ատյանի կողմից և ինքն անհապաղ ազատ արձակվի, եթե կալանավորումն անօրինական է"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 52,
    "question": "Ե՞րբ պետք է տեղի ունեցած լինեն այն ենթադրվող խախտումները, որոնց վերաբերյալ գանգատ է ներկայացվում ՄԻԵԴ.",
    "correctAnswer": "տվյալ երկրի կողմից ՄԻԵԿ-ի վավերացումից հետո ընկած ժամանակահատվածում, ինչպես նաև մինչև ՄԻԵԿ-ի վավերացումն ընկած ժամանակահատվածում, եթե խախտումն ունի շարունակական բնույթ",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած ժամանակ, ժամանակային սահմանափակում չկա",
      "մինչև տվյալ երկրի կողմից ՄԻԵԿ-ի վավերացումն ընկած ժամանակահատվածում",
      "միայն տվյալ երկրի կողմից ՄԻԵԿ-ի վավերացումից հետո ընկած ժամանակահատվածում"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 53,
    "question": "Ո՞ր մարմինն է վերահսկողություն իրականացնում Ստրասբուրգի Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարանի վճիռների կատարման նկատմամբ.",
    "correctAnswer": "Եվրոպայի խորհրդի նախարարների կոմիտեն",
    "incorrectAnswers": [
      "Միացյալ ազգերի կազմակերպության գերագույն հանձնակատարի գրասենյակը",
      "Եվրոպայի խորհրդի խորհրդարանական վեհաժողովը",
      "Միացյալ ազգերի կազմակերպության գլխավոր վեհաժողովը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 54,
    "question": "ՄԻԵԿ-ը տարածվում և կիրառվում է.",
    "correctAnswer": "բարձր պայմանավորվող պետության իրավազորության ներքո գտնվող յուրաքանչյուր անձի նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն տվյալ բարձր պայմանավորվող պետության քաղաքացիների նկատմամբ",
      "միայն տվյալ բարձր պայմանավորվող պետության քաղաքացիների և տվյալ պետությունում մշտական բնակության իրավունք ունեցող օտարերկրյա քաղաքացիների նկատմամբ",
      "օտարերկրյա այն քաղաքացիների նկատմամբ, ովքեր համարվում են ՄԻԵԿ-ի անդամ պետության քաղաքացի"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 55,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածով ամրագրված քաղաքացիական իրավունքներ և պարտականություններ հասկացությունը.",
    "correctAnswer": "մեկնաբանման համար վճռորոշ նշանակություն ունի ոչ թե այն, թե իրավունքը կամ պարտականությունն ինչպես են որակվում ներպետական օրենսդրությամբ, այլ թե որքանով է գործի վարույթը վճռորոշ մասնավոր իրավունքների և պարտականությունների համար",
    "incorrectAnswers": [
      "պետք է բացառապես մեկնաբանվի ներպետական օրենսդրությանը համապատասխան",
      "մեկնաբանման համար վճռորոշ նշանակություն ունի իրավունքի ճյուղի բնույթը, որը կարգավորում է տվյալ հարցը",
      "մեկնաբանման համար վճռորոշ նշանակություն ունի հարցը լուծելու համար համապատասխան իրավասությամբ օժտված մարմնի բնույթը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 56,
    "question": "ՄԻԵԴ-ի միանձնյա դատավորն իրավասու է.",
    "correctAnswer": "անընդունելի հայտարարել ՄԻԵԿ-ի 34-րդ հոդվածին համապատասխան ներկայացված անհատական գանգատը կամ այն հանել ՄԻԵԴ-ի քննությանը ենթակա գործերի ցուցակից, եթե նման որոշում կարող է ընդունվել առանց գանգատի լրացուցիչ ուսումնասիրման",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն անընդունելի հայտարարել ՄԻԵԿ-ի 34-րդ հոդվածին համապատասխան ներկայացված անհատական գանգատ",
      "ընդունելի հայտարարել ՄԻԵԿ-ի 34- րդ հոդվածին համապատասխան ներկայացված անհատական գանգատը",
      "միայն հանել ՄԻԵԴ-ի քննությանը ենթակա գործերի ցուցակից, եթե նման որոշում կարող է ընդունվել առանց գանգատի լրացուցիչ ուսումնասիրման"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 57,
    "question": "Միանձնյա կարգով գործերը քննելիս.",
    "correctAnswer": "ՄԻԵԴ-ի դատավորը չի կարող քննել որևէ անհատական գանգատ, որը ներկայացված է այն բարձր պայմանավորվող կողմի դեմ, որի անունից ինքն ընտրվել է",
    "incorrectAnswers": [
      "ՄԻԵԴ-ի դատավորն իրավունք ունի քննել ցանկացած անհատական գանգատ",
      "ՄԻԵԴ-ի դատավորը պարտավոր է քննել այն անհատական գանգատները, որոնք ներկայացված են այն բարձր պայմանավորվող կողմի դեմ, որի անունից ինքն ընտրվել է",
      "ՄԻԵԴ-ի դատավորն իրավունք ունի քննել միայն միջպետական գործեր"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 58,
    "question": "Եթե ՄԻԵԴ-ը գտնում է, որ տեղի է ունեցել ՄԻԵԿ-ի կամ դրան կից արձանագրությունների խախտում, իսկ համապատասխան բարձր պայմանավորվող կողմի ներպետական իրավունքն ընձեռում է միայն մասնակի հատուցման հնարավորություն, ապա ՄԻԵԴ-ը.",
    "correctAnswer": "որոշում է, անհրաժեշտության դեպքում, ՄԻԵԿ-ի 41-րդ հոդվածով նախատեսված կարգով տուժած կողմին արդարացի փոխհատուցում տրամադրել",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտադրում է բարձր պայմանավորվող կողմին ամբողջությամբ փոխհատուցել տուժած կողմին",
      "թողնում է բարձր պայմանավորվող կողմի հայեցողությանը",
      "ապա ՄԻԵԴ-ը դիմում է նախարարների կոմիտեին` պահանջելով տվյալ երկրի նկատմամբ կիրառել պատժամիջոցներ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 59,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 41-րդ հոդվածի համաձայն՝ արդարացի փոխհատուցումը.",
    "correctAnswer": "կարող է տրվել ՄԻԵԴ-ի կողմից նյութական վնասի, բարոյական վնասի և ծախսերի ու ծախքերի համար, ինչպես նաև կարող է ներառել անհատական և/կամ ընդհանուր միջոցներ",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտադիր տրվում է ՄԻԵԴ-ի կողմից նյութական վնասի, բարոյական վնասի և ծախսերի ու ծախքերի համար",
      "կարող է տրվել ՄԻԵԴ-ի կողմից վնասների համար ex officio",
      "նման հոդված չկա ՄԻԵԿ-ում"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 60,
    "question": "Վճռի կողմ հանդիսացող պետության կողմից արդարացի փոխհատուցման վճարումների կամ տվյալ վճռում նշված անհատական կամ ընդհանուր միջոցների կատարման կապակցությամբ դիմումատուն իրավունք ունի.",
    "correctAnswer": "տեղեկություններ ներկայացնել նախարարների կոմիտեի քարտուղարություն՝ բացառությամբ ընդհանուր միջոցների կատարմանը վերաբերող հարցերի: Ընդհանուր միջոցների կիրառման ընթացքի վերաբերյալ հարցերով, անհրաժեշտության դեպքում, նախարարների կոմիտեի քարտուղարությունը տեղեկություններ է հայցում միջազգային կազմակերպություններից, հասարակական կազմակերպություններից կամ դիմումատուից",
    "incorrectAnswers": [
      "ուղղակիորեն դիմել ՄԻԵԴ",
      "դիմել նախարարների կոմիտե (ներառյալ՝ ընդհանուր միջոցների կատարմանը վերաբերող հարցերի առնչությամբ)",
      "դիմել Եվրոպայի խորհրդի գլխավոր քարտուղարին՝ բացառությամբ ընդհանուր միջոցների կատարմանը վերաբերող հարցերի. ընդհանուր միջոցների կիրառման ընթացքի վերաբերյալ հարցերով, անհրաժեշտության դեպքում, գլխավոր քարտուղարը տեղեկություններ է հայցում միջազգային կազմակերպություններից, հասարակական կազմակերպություններից կամ դիմումատուից"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 61,
    "question": "Կոնվենցիայի 11-րդ հոդվածի համաձայն.",
    "correctAnswer": "Յուրաքանչյուր ոք ունի խաղաղ հավաքների ազատության և այլոց հետ միավորվելու ազատության իրավունք` ներառյալ իր շահերի պաշտպանության համար արհմիություններ ստեղծելու և դրանց անդամակցելու իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "Յուրաքանչյուր ոք ունի հավաքների ազատության և այլոց հետ միավորվելու ազատության իրավունք` ներառյալ իր շահերի պաշտպանության համար արհմիություններ ստեղծելու և դրանց անդամակցելու իրավունքը",
      "Յուրաքանչյուր ոք ունի այլոց հետ միավորվելու և առևտրային կազմակերպություններ ստեղծելու իրավունք",
      "Յուրաքանչյուր ոք ունի խաղաղ հավաքների ազատության և այլոց հետ միավորվելու ազատության իրավունք` ներառյալ կուսակցություններ ստեղծելու և դրանց անդամակցելու իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 62,
    "question": "Որպեսզի արձանագրվի ՄԻԵԿ-ի 3-րդ հոդվածի խախտում.",
    "correctAnswer": "վատ վերաբերմունքը պետք է հասնի իր խստության նվազագույն աստիճանի",
    "incorrectAnswers": [
      "վատ վերաբերմունքը պետք է հասնի իր խստության առավելագույն աստիճանի",
      "վատ վերաբերմունքը պետք է ուղղված լինի տեղեկատվություն ձեռք բերելու նպատակով պատժի իրականացման դեմ",
      "պետք է առկա լինի անձին խոշտանգելու կամ անմարդկային կամ նվաստացնող վերաբերմունքի կամ պատժի ենթարկելու մտադրություն"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 63,
    "question": "Դիմումատուի կողմից իր կրած ծախսերի և ծախքերի մասին ՄԻԵԴ-ին ներկայացված պահանջը պետք է բավարարի հետևյալ չափանիշները.",
    "correctAnswer": "ծախսերն ու ծախքերը պետք է իրականում կատարված լինեն, պետք է լինեն անհրաժեշտ և ողջամիտ չափի",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանը յուրաքանչյուր գործով ներկայացնում է առանձին չափանիշներ",
      "դատարանը չի սահմանել կոնկրետ չափանիշ, որով դիմումատուները պետք է առաջնորդվեն",
      "ծախսերն ու ծախքերը պետք է իրականում կատարված լինեն և պետք է անհրաժեշտ լինեն, սակայն չկա սահմանված որևէ սահման ծախսերի ու ծախքերի չափի համար"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 64,
    "question": "ՄԻԵԴ-ի վարույթում գտնվող գործով դիմումատուի մահվան դեպքում.",
    "correctAnswer": "ՄԻԵԴ-ը կարող է թույլ տալ, որ դիմումատուի հարազատները շարունակեն գործը, կամ, բացառիկ դեպքերում, մասնավորապես, երբ գործում արծարծվում է ընդհանուր կարևորություն ունեցող հարց, շարունակել գործի քննությունն առանց դիմումատուի",
    "incorrectAnswers": [
      "ՄԻԵԴ-ը գործն անմիջապես հանում է գործերի ցուցակից",
      "ՄԻԵԴ-ը բոլոր դեպքերում շարունակում է գործի քննությունն առանց դիմումատուի առկայության",
      "ՄԻԵԴ-ը կարող է թույլ տալ, որ ցանկացած հետաքրքրված անձ շարունակի գործը դիմումատուի անունից"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 65,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 11-րդ հոդվածով երաշխավորված միավորվելու բացասական իրավունքը նշանակում է.",
    "correctAnswer": "հարկադրաբար միավորմանն անդամագրելու արգելք",
    "incorrectAnswers": [
      "միավորումներ ստեղծելու ազատություն",
      "միավորմանն անդամագրվելու ազատություն",
      "միավորումներ ստեղծելու և դրանց անդամագրվելու ազատություն"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 66,
    "question": "Հավաքների և միավորման ազատության իրավունքների իրականացումը ենթակա չէ որևէ սահմանափակման, բացի.",
    "correctAnswer": "նրանցից, որոնք նախատեսված են օրենքով և անհրաժեշտ են ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի շահ պետական անվտանգության կամ հասարակության անվտանգության, անկարգությունները կամ հանցագործությունները կանխելու, առողջությունը կամ բարոյականությունը կամ այլ անձանց իրավունքներն ու ազատությունները պաշտպանելու նպատակով",
    "incorrectAnswers": [
      "նրանցից, որոնք նախատեսված են օրենքով",
      "նրանցից, որոնք նախատեսված են օրենքով և անհրաժեշտ են ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի շահ պետական անվտանգության կամ հասարակության անվտանգության",
      "նրանցից, որոնք անհրաժեշտ են ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի շահ պետական անվտանգության կամ հասարակության անվտանգության, անկարգությունները կամ հանցագործությունները կանխելու, առողջությունը կամ բարոյականությունը կամ այլ անձանց իրավունքներն ու ազատությունները պաշտպանելու նպատակով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 67,
    "question": "Իրեն հանձնված գործերը քննելու համար ՄԻԵԴ-ը.",
    "correctAnswer": "նիստեր գումարում է միանձնյա, երեք դատավորից կազմված կոմիտեներում, յոթ դատավորից կազմված Պալատում և տասնյոթ դատավորից կազմված Մեծ պալատում",
    "incorrectAnswers": [
      "նիստեր գումարում է երեք դատավորից կազմված կոմիտեներում, յոթ դատավորից կազմված Պալատում և տասնյոթ դատավորից կազմված Մեծ պալատում",
      "նիստեր գումարում է միանձնյա, յոթ դատավորից կազմված Պալատում և տասնյոթ դատավորից կազմված Մեծ պալատում",
      "նիստեր գումարում է միանձնյա, երեք դատավորից կազմված կոմիտեներում, հինգ դատավորից կազմված Պալատում և տասնյոթ դատավորից կազմված Մեծ պալատում"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 68,
    "question": "Որպեսզի ՄԻԵԿ-ի 8-րդ, 9-րդ, 10-րդ և 11-րդ հոդվածներով նախատեսված իրավունքների նկատմամբ անդամ պետության կողմից կիրառված սահմանափակումը ՄԻԵԴ-ի կողմից չճանաչվի իբր տվյալ իրավունքի խախտում, այդ սահմանափակումը պետք է.",
    "correctAnswer": "նախատեսված լինի անդամ պետության օրենսդրությամբ, հետապնդի իրավաչափ նպատակ և անհրաժեշտ լինի ժողովրդավարական հասարակությունում",
    "incorrectAnswers": [
      "նախատեսված լինի անդամ պետության օրենսդրությամբ",
      "նախատեսված լինի անդամ պետության օրենսդրությամբ և հետապնդի օրենսդրությամբ նախատեսված իրավաչափ նպատակ",
      "նախատեսված լինի անդամ պետության օրենսդրությամբ և անհրաժեշտ լինի ժողովրդավարական հասարակությունում"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 69,
    "question": "ՄԻԵԴ-ի նախադեպային իրավունքի համաձայն՝ ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածը տարածվում է.",
    "correctAnswer": "դատաքննության, ինչպես նաև դատաքննությանը նախորդող և հաջորդող փուլերի վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտերի կատարման փուլի վրա",
      "միայն դատաքննության փուլի վրա",
      "դատաքննության և դատաքննությանը հաջորդող փուլերի վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 70,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի 1-ին մասի կիրառության համար անհրաժեշտ է, որ.",
    "correctAnswer": "ներպետական մակարդակում առկա լինի «վեճ» մասնավոր անձանց կամ դիմումատուի և պետության միջև, որի արդյունքը վճռական է դիմումատուի քաղաքացիական իրավունքների և պարտականությունների համար",
    "incorrectAnswers": [
      "ներպետական մակարդակում առկա լինի «վեճ» միայն մասնավոր անձանց միջև, որի արդյունքը վճռական է դիմումատուի քաղաքացիական իրավունքների և պարտականությունների համար",
      "ներպետական մակարդակում առկա լինի «վեճ» միայն դիմումատուի և պետության միջև, որի արդյունքը վճռական է դիմումատուի քաղաքացիական իրավունքների և պարտականությունների համար",
      "ներպետական մակարդակում «վեճ»-ի առկայությունը էական դեր չունի Եվրոպական դատարանի կողմից ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի 1-ին մասը կոնկրետ գործով կիրառելի համարելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 71,
    "question": "Եվրոպայի խորհրդի նախարարների կոմիտեն 2013 թվականի մայիսի 16-ին ընդունեց թիվ 15-րդ արձանագրությունը, որով փոփոխություններ են նախատեսվում Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիայում: Թիվ15-րդ արձանագրությունը բաց է ստորագրությունների համար 2013 թվականի հունիսի 24-ից: Համաձայն թիվ 15-րդ արձանագրության.",
    "correctAnswer": "ՄԻԵԿ-ի 35-րդ հոդվածի 1-ին կետը փոփոխվել է՝ սահմանելով, որ ՄԻԵԴ-ը կարող է գործը քննության ընդունել միայն այն բանից հետո, երբ սպառվել են միջազգային իրավունքի հանրաճանաչ նորմերին համապատասխան իրավական պաշտպանության բոլոր ներպետական միջոցները, և չորս ամսվա ընթացքում՝ սկսած այն օրվանից, երբ կայացվել է ներպետական վերջնական որոշումը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՄԻԵԿ-ի 35-րդ հոդվածով սահմանված ընդունելիության պայմաներում ոչ մի փոփոխություն չի նախատեսվում",
      "ՄԻԵԿ-ի 35-րդ հոդվածի 1-ին կետը փոփոխվել է՝ սահմանելով, որ ՄԻԵԴ-ը կարող է գործը քննության ընդունել միայն այն բանից հետո, երբ սպառվել են միջազգային իրավունքի հանրաճանաչ նորմերին համապատասխան իրավական պաշտպանության բոլոր ներպետական միջոցները, և ութ ամսվա ընթացքում՝ սկսած այն օրվանից, երբ կայացվել է ներպետական վերջնական որոշումը",
      "ՄԻԵԿ-ի 35-րդ հոդվածով սահմանված ընդունելիության պայմանները վերացվել են"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 72,
    "question": "ՄԻԵԴ-ը 2004 թվականից ի վեր կիրառում է «պիլոտային վճիռների» պրակտիկան.",
    "correctAnswer": "միայն այն դեպքերում, երբ առկա են համակարգային խնդիրներ և ՄԻԵԿ-ի պարբերական խախտումներ՝ այդ կերպ ՄԻԵԴ-ի վարույթից նվազեցնելով նման խախտում ունեցող գործերի ծավալը",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր գործերով` որպես ընդհանուր ընթացակարգ",
      "միայն այն դեպքերում, երբ նույն գործով մեկից ավելի դիմումատուներ են հանդես գալիս և վիճարկում են նույն իրավունքների խախտումները",
      "ոչ մի գործով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 73,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածի տեքստում ուղղակի չնշված, սակայն, ըստ ՄԻԵԴ-ի նախադեպային իրավունքի, արդար դատաքննության իրավունքի կարևոր բաղադրատարր է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "կողմերի հավասարությունը և մրցակցային դատավարությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ողջամիտ ժամկետում արդար դատաքննության իրավունքը",
      "մասնավոր կյանքի իրավունքը",
      "հրապարակային լսումների իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 74,
    "question": "Կողմերի հավասարությունը, ըստ ՄԻԵԴ-ի նախադեպային իրավունքի, նշանակում է, որ",
    "correctAnswer": "դատավարության յուրաքանչյուր կողմին պետք է ընձեռվի պատշաճ հնարավորություն՝ ներկայացնելու իր գործը, ներառյալ՝ ապացույցներն այնպիսի պայմաններում, որոնք նրա համար մյուս կողմի համեմատությամբ չեն ստեղծի անբարենպաստ վիճակ",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավարության առնվազն մի կողմին պետք է ընձեռվի պատշաճ հնարավորություն՝ ներկայացնելու իր գործը",
      "դատավարության յուրաքանչյուր կողմին պետք է ընձեռվի պատշաճ հնարավորություն՝ ներկայացնելու իր գործը, ներառյալ՝ ապացույցները, եթե դա պահանջում է հանրային շահը",
      "դատավարության յուրաքանչյուր կողմին պետք է ընձեռվի պատշաճ հնարավորություն՝ ներկայացնելու իր գործը, ներառյալ՝ ապացույցները, թեկուզ այնպիսի պայմաններում, որոնք մյուս կողմի համեմատությամբ ստեղծում են անհավասար վիճակ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 75,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 14-րդ արձանագրության համաձայն.",
    "correctAnswer": "կողմերի միջև բարեկամական կարգավորում ձեռք բերելու արդյունքում կայացված որոշումը փոխանցվում է նախարարների կոմիտե, որը վերահսկում է որոշման մեջ սահմանված բարեկամական կարգավորման պայմանների կատարումը",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմերի միջև բարեկամական կարգավորում ձեռք բերելու արդյունքում կայացված որոշման կատարումը ՄԻԵԴ-ը վերահսկում է անմիջականորեն",
      "բարեկամական կարգավորման կապակցությամբ որևէ լրացուցիչ կարգավորում չի սահմանվում",
      "բարեկամական կարգավորման ընթացակարգերը չեն կարող իրականացվել դատավարության սկզբնական փուլում"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 76,
    "question": "Ըստ ՄԻԵԴ-ի նախադեպային իրավունքի` արտահայտվելու ազատության տեսանկյունից ու՞մ գործունեության նկատմամբ են քննադատության շրջանակներն ավելի լայն.",
    "correctAnswer": "քաղաքական գործիչների և քաղաքացիական ծառայողների՝ իրենց ծառայողական պարտականությունները կատարելիս",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավորների",
      "սահմանադրական դատարանի անդամների",
      "ֆիզիկական անձանց"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 77,
    "question": "Ըստ ՄԻԵԴ-ի նախադեպային իրավունքի` ՄԻԵԿ-ի 11-րդ հոդվածով երաշխավորված միավորվելու իրավունքի կարևորագույն տարր է կազմում.",
    "correctAnswer": "անձանց կողմից իրավաբանական անձ ստեղծելու հնարավորությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնավոր անձանց տեղեկություն տարածելու ազատությունը",
      "մասնավոր կյանքի պաշտպանվածությունը",
      "գործադուլի իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 78,
    "question": "ՄԻԵԴ-ն իրավասու է գանգատի ապահովման միջոց կիրառել, եթե գտնում է, որ դրա անհրաժեշտությունը կա.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ՄԻԵԴ-ը դեռ չի անդրադարձել այս հարցին",
      "ոչ",
      "այո, սակայն դրա համար անհրաժեշտ է տվյալ գործով պատասխանող մասնակից պետության համաձայնությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 79,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի 3-րդ հոդվածի ենթադրյալ խախտումների վերաբերյալ գործերով գործում եղած ապացույցներն ուսումնասիրելիս ՄԻԵԴ-ը.",
    "correctAnswer": "կիրառում է «ողջամիտ կասկածից վեր» ապացուցման ստանդարտը",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կիրառում որևէ ստանդարտ",
      "կիրառում է տարբեր ստանդարտներ",
      "հիմք է ընդունում պատասխանող մասնակից պետության դատարանների կողմից սահմանված ստանդարտը, որը հավասարազոր է «ողջամիտ կասկածից վեր» ապացուցման ստանդարտին"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 80,
    "question": "2014 թվականի հունվարի 1-ից (ՄԻԵԴ-ի կանոնների նոր խմբագրությամբ) գործում է 47-րդ կանոնը, համաձայն որի.",
    "correctAnswer": "ՄԻԵԴ-ը չի ընդունի այն դիմումները, որոնք լրացված չեն ամբողջությամբ և չեն պարունակում գործին վերաբերելի փաստաթղթերի պատճենները",
    "incorrectAnswers": [
      "47-րդ կանոնը չի նախատեսում որևէ փոփոխություն դիմումների ընդունման առնչությամբ",
      "ՄԻԵԴ-ը չի ընդունի այն դիմումները, որոնք լրացված չեն ՄԻԵԴ-ի պաշտոնական լեզուներից մեկով. այն է՝ անգլերեն կամ ֆրանսերեն",
      "ՄԻԵԴ-ը չի ընդունի այն դիմումները, որոնք 20 էջից ավելի են"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 81,
    "question": "Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարանը գործում է.",
    "correctAnswer": "մշտական հիմունքով՝ Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիայով և դրան կից արձանագրություններով բարձր պայմանավորվող կողմերի ստանձնած պարտավորությունների կատարումն ապահովելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "ժամանակավոր հիմունքով՝ Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիայով և դրան կից արձանագրություններով բարձր պայմանավորվող կողմերի ստանձնած պարտավորությունների կատարումն ապահովելու համար",
      "ժամանակավոր հիմունքով՝ բարձր պայմանավորվող կողմերի՝ բոլոր կոնվենցիաներով ստանձնած պարտավորությունների կատարումն ապահովելու համար",
      "մշտական հիմունքով՝ բարձր պայմանավորվող կողմերի՝ բոլոր կոնվենցիաներով ստանձնած պարտավորությունների կատարումն ապահովելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 82,
    "question": "Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարանը.",
    "correctAnswer": "Ստրասբուրգում հիմնված միջազգային դատարան է, որի դատավորների թիվը համապատասխանում է Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիան վավերացրած Եվրոպայի խորհրդի անդամ պետությունների թվին",
    "incorrectAnswers": [
      "Մարդու իրավունքների պաշտպանության տարածաշրջանային դատարան է, որը ստեղծվել է Եվրոպական միության կողմից և իրավասությունը տարածվում է Եվրոպական միության անդամ երկրների վրա",
      "Լյուքսեմբուրգում գործող մարդու իրավունքների պաշտպանության եվրոպական մեխանիզմ է",
      "Եվրոպական միության հիմնական մարմիններից է, որի նստավայրը գտնվում է Լյուքսեմբուրգում, իսկ դատավորների թիվը համապատասխանում է Եվրոպական միության անդամ պետությունների թվին"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 83,
    "question": "Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիայի 14-րդ հոդվածը նախատեսում է.",
    "correctAnswer": "խտրականության արգելքով պաշտպանվող հիմքերի ոչ սպառիչ ցանկ, քանի որ հոդվածի «այլ կարգավիճակ» կատեգորիան Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարանին թույլ է տալիս ներառել այլ պաշտպանվող հիմքեր ևս",
    "incorrectAnswers": [
      "խտրականության արգելքով պաշտպանվող հիմքերի սպառիչ ցանկ",
      "խտրականության արգելքով պաշտպանվող հիմքերի ոչ սպառիչ ցանկ",
      "պաշտպանության հիմքերի սպառիչ և ֆիքսված ցանկ, որը չի լրացվում նույնիսկ Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարանի նախադեպային իրավունքի միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 84,
    "question": "Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիայի երաշխավորված իրավունքների պաշտպանության համակարգը.",
    "correctAnswer": "հիմնվում է սուբսիդիարության սկզբունքի վրա և իրականացվում է հիմնականում անհատական գանգատների միջոցով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՄԻԵԴ-ին հնարավորություն է տալիս գանգատներ ընդունել միայն պետություններից",
      "անձին հնարավորություն է տալիս ցանկացած պահի ուղղակիորեն դիմել ՄԻԵԴ, եթե վերջինս գտնում է, որ իրավունքի խախտման զոհ է դարձել",
      "հիմնվում է անհատական գանգատի սկզբունքի վրա և հնարավորություն տալիս այն ներկայացնել Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիան ստորագրած պետությունների դեմ"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 85,
    "question": "Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիան պահանջում է, որ 13- րդ հոդվածի ներքո իրավական պաշտպանության միջոցը.",
    "correctAnswer": "լինի արդյունավետ ու հասանելի ինչպես տեսության մեջ, այնպես էլ պրակտիկայում և բավարար` համապատասխան փոխհատուցում տրամադրելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "լինի արդյունավետ",
      "լինի արդյունավետ, հասանելի և բավարար ինչպես տեսության մեջ, այնպես էլ պրակտիկայում",
      "լինի հասանելի և բավարար"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 86,
    "question": "ՄԻԵԴ-ը կարող է ընդունել անհատական գանգատ.",
    "correctAnswer": "ինչպես ուղղակի, այնպես էլ անուղղակի և պոտենցիալ տուժողներից",
    "incorrectAnswers": [
      "ինչպես ուղղակի, այնպես էլ անուղղակի տուժողներից",
      "միայն ուղղակի տուժողներից",
      "միայն պոտենցիալ տուժողներից"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 87,
    "question": "Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիայի 5-րդ հոդվածի ներքո նախնական կալանքը հիմնավորված է, եթե.",
    "correctAnswer": "առկա է փախուստի սպառնալիք կամ նոր հանցագործության կատարումը կանխելու կամ հասարակական կարգը պահպանելու անհրաժեշտություն",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը դատվածություն ունի",
      "անձին նախնական կալանքի տակ պահելու համար որևէ հիմնավորում չի պահանջվում",
      "յուրաքանչյուր գործով պահանջվում է առանձին հիմնավորում, որը թողնվում է դատարանի հայեցողությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 88,
    "question": "Ո՞վ կարող է ՄԻԵԴ-ում հանդես գալ որպես երրորդ կողմ․",
    "correctAnswer": "Եվրոպայի խորհրդի մարդու իրավունքների հանձնակատարը",
    "incorrectAnswers": [
      "Միավորված ազգերի կազմակերպության գլխավոր քարտուղարը",
      "Միավորված ազգերի կազմակերպության մարդու իրավունքների գերագույն հանձնակատարը",
      "Եվրոպայի խորհրդի գլխավոր քարտուղարը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 89,
    "question": "«Ոչ էական կորուստ» ընդունելիության նոր չափանիշը նշանակում է, որ.",
    "correctAnswer": "ՄԻԵԴ-ը կարող է հայտարարել անընդունելի ցանկացած անհատական գանգատ, երբ դիմումատուն չի կրել էական կորուստ: ՄԻԵԴ-ը չի կարող հայտարարել գանգատն անընդունելի լինելու մասին, եթե հարգանքը մարդու իրավունքների նկատմամբ պահանջում է գանգատի ըստ էության քննություն: Ոչ մի գործ չի կարող մերժվել այս նոր չափանիշի համաձայն, որը պատշաճ կերպով չի քննվել ներպետական իշխանության կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "այն նշանակում, որ բոլոր այն գանգատները, որոնցով բարձրացված նյութական վնասը պակաս է 50 եվրոյից, անընդունելի են",
      "«ոչ էական կորուստ» եզրույթը վերացական երևույթ է, որը ենթարկվում է սուբյեկտիվ մեկնաբանության",
      "«ոչ էական կորուստ» ընդունելիության չափանիշը նշանակում է, որ ՄԻԵԴ-ի համար գանգատի ընդունելիության հարցը քննարկելիս միակ և պարտադիր պայմանը անձի կրած գույքային վնասի առկայությունն է"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 90,
    "question": "ՄԻԵԿ-ին կից 4-րդ արձանագրության 1-ին հոդվածով նախատեսվում է, որ.",
    "correctAnswer": "ոչ մեկին չի կարելի ազատությունից զրկել միայն այն պատճառով, որ նա ի վիճակի չէ կատարելու պայմանագրային որևէ պարտավորություն",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրային պարտավորությունների արդյունքում ազատությունից զրկելը հնարավոր է միայն որոշակի բացառիկ դեպքերում",
      "պայմանագրային պարտավորությունների չկատարման արդյունքում ազատազրկումը հիմնական պատժամիջոցն է",
      "անձի պայմանագրային պարտավորությունների չկատարման համար պարտադիր վրա է հասնում վարչական տույժ և քրեական պատասխանատվություն՝ ազատազրկման տեսքով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 91,
    "question": "ՄԻԵԿ-ին կից 1-ին արձանագրության 2-րդ հոդվածի համաձայն՝ կրթության իրավունքն իրականացնելիս.",
    "correctAnswer": "պետությունը կրթության և ուսուցման բնագավառում իր ստանձնած ցանկացած գործառույթ իրականացնելիս հարգում է ծնողների՝ զավակների համար իրենց կրոնական ու փիլիսոփայական համոզմունքներին համապատասխան կրթություն և ուսուցում ապահովելու իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ծնողները որևէ իրավունք չունեն միջամտել երեխաների կրթության իրավունքի իրականացմանը",
      "կրթության ապահովման բնագավառում իր գործառույթներն իրականացնելիս պետությունը առաջնորդվում է միայն տվյալ երկրի պետական կրոնի համոզմունքներով՝ անկախ ծնողների կրոնական համոզմունքների",
      "երեխաների կրթության իրավունքի իրականացմանը ծնողները միջամտելու հնարավորություն ունեն միայն որոշ բացառիկ դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 92,
    "question": "Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիայի 8-րդ հոդվածի 1-ին կետն ամրագրում է, որ.",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր ոք ունի իր անձնական ու ընտանեկան կյանքի, բնակարանի և նամակագրության նկատմամբ հարգանքի իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "յուրաքանչյուր ոք ունի ծնվելու և ապրելու իրավունք",
      "յուրաքանչյուր ոք ունի արժանապատիվ մահանալու իրավունք",
      "յուրաքանչյուր ոք ունի ծնվելու, ապրելու և արժանապատիվ մահանալու իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 93,
    "question": "Ըստ ՄԻԵԴ դիրքորոշման՝ ՄԻԵԿ-ի 6-րդ հոդվածից (արդար դատաքննության իրավունքի) բխեցվող իրավունքներ են՝",
    "correctAnswer": "լռություն պահպանելու իրավունքը, կողմերի հավասարության իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "կյանքի իրավունքը, սեփականության իրավունքը",
      "կրթության իրավունքը, ընտրելու իրավունքը",
      "լռություն պահպանելու իրավունքը և բնակարանի անձեռնմխելիության իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 94,
    "question": "Յուրաքանչյուր ոք, ով ձերբակալման կամ կալանավորման պատճառով զրկված է ազատությունից․",
    "correctAnswer": "իրավունք ունի վիճարկելու իր կալանավորման օրինականությունը, որի կապակցությամբ դատարանն անհապաղ որոշում է կայացնում և կարգադրում է նրան ազատ արձակել, եթե կալանավորումն անօրինական է:",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունք ունի վիճարկելու իր կալանավորման օրինականությունը, որի կապակցությամբ դատարանն անհապաղ վճիռ է կայացնում և կարգադրում է նրան ազատ արձակել",
      "իրավունք ունի վիճարկելու իր կալանավորման օրինականությունը, որի կապակցությամբ դատարանը կարգադրում է նրան ազատ արձակել, եթե կալանավորումն անօրինական է",
      "իրավունք ունի վիճարկելու իր կալանավորման օրինականությունը, որի կապակցությամբ դատարանը դատավճիռ է կայացնում և կարգադրում է նրան ազատ արձակել:"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 95,
    "question": "Մարդու իրավունքների եվրոպական կոնվենցիայի համաձայն, ամուսնանալու և ընտանիք կազմելու իրավունք ունեն․",
    "correctAnswer": "ամուսնական տարիքի հասած տղամարդիկ ու կանայք՝ այդ իրավունքի իրականացումը կարգավորող ներպետական օրենսդրությանը համապատասխան",
    "incorrectAnswers": [
      "ամուսնական տարիքի հասած անձինք՝ այդ իրավունքի իրականացումը կարգավորող ներպետական օրենսդրությանը համապատասխան",
      "տղամարդիկ ու կանայք՝ այդ իրավունքի իրականացումը կարգավորող ներպետական օրենսդրությամբ սահմանված կարգով",
      "ամուսնական տարիքի հասած անձինք, այն պետության օրենսդրությամբ սահմանված կարգով, որտեղ ամուսնությունը գրանցվում է"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 96,
    "question": "Ոչ ոք չպետք է մեղավոր ճանաչվի որևէ գործողության կամ անգործության համար, որը․",
    "correctAnswer": "կատարման պահին գործող ներպետական կամ միջազգային իրավունքի համաձայն, քրեական հանցագործություն չի համարվել",
    "incorrectAnswers": [
      "կատարման պահին գործող միջազգային իրավունքի համաձայն քրեական հանցագործություն չի համարվել",
      "պատժի նշանակման պահին քրեական հանցագործություն չի համարվել",
      "հետևանքների առաջացման պահին քրեական հանցագործություն չի համարվել"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 97,
    "question": "Չի թույլատրվում պետական մարմինների միջամտությունը․",
    "correctAnswer": "անձնական ու ընտանեկան կյանքի, բնակարանի և նամակագրության իրավունքի իրականացմանը, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դա նախատեսված է օրենքով և անհրաժեշտ է ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի շահ պետական անվտանգության, հասարակական կարգի կամ երկրի տնտեսական բարեկեցության, ինչպես նաև անկարգությունների կամ հանցագործությունների կանխման, առողջության կամ բարոյականության պաշտպանության կամ այլ անձանց իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության նպատակով",
    "incorrectAnswers": [
      "անձնական ու ընտանեկան կյանքի և նամակագրության իրավունքի իրականացմանը, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դա նախատեսված է օրենքով և անհրաժեշտ է ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի շահ պետական անվտանգության, հասարակական կարգի կամ երկրի տնտեսական բարեկեցության, ինչպես նաև անկարգությունների կամ հանցագործությունների կանխման, առողջության կամ բարոյականության պաշտպանության կամ այլ անձանց իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության նպատակով",
      "անձնական ու ընտանեկան կյանքի, բնակարանի կամ նամակագրության իրավունքի իրականացմանը, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դա նախատեսված է օրենքով և անհրաժեշտ է ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի շահ պետական անվտանգության, հասարակական կարգի կամ երկրի տնտեսականբարեկեցության, ինչպես նաև անկարգությունների կամ հանցագործությունների կանխման, առողջության կամ բարոյականության պաշտպանության կամ այլ անձանց իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության նպատակով",
      "անձնական ու ընտանեկան կյանքի, բնակարանի և նամակագրության իրավունքի իրականացմանը, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դա նախատեսված է օրենքով և անհրաժեշտ է ժողովրդավարական հասարակությունում՝ ի շահ պետական անվտանգության, հասարակական կարգի կամ երկրի տնտեսական բարեկեցության նպատակով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 98,
    "question": "Մարդու իրավունքների Եվրոպական դատարանում դատավորները․",
    "correctAnswer": "Դատարանի աշխատանքին մասնակցում են անձամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "Դատարանի աշխատանքին մասնակցում են անձամբ, իսկ դրա անհնարինության դեպքում ներկայացուցչի միջոցով",
      "Դատարանի աշխատանքին մասնակցում են առկա կամ հեռավար կարգով",
      "Դատարանի աշխատանքին մասնակցում են իրենց մակագրված գործերով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 99,
    "question": "Նշված պնդումներից ո՞րն է ճիշտ․",
    "correctAnswer": "Դատարանը կարող է գանգատներ ընդունել ցանկացած անձից, հասարակական կազմակերպությունից կամ անձանց խմբից, որոնք պնդում են, թե դարձել են սույն Կոնվենցիայով կամ նրան կից Արձանագրություններով ճանաչված իրենց իրավունքների` որևէ Բարձր պայմանավորվող կողմի թույլ տված խախտման զոհ:",
    "incorrectAnswers": [
      "Դատարանը կարող է գանգատներ ընդունել պետական պաշտոնատար անձանցից, որոնք պնդում են, թե դարձել են սույն Կոնվենցիայով կամ նրան կից Արձանագրություններով ճանաչված իրենց իրավունքների` որևէ Բարձր պայմանավորվող կողմի թույլ տված խախտման զոհ:",
      "Դատարանը կարող է գանգատներ ընդունել միայն հասարակական կազմակերպությունից կամ անձանց խմբից, որոնք պնդում են, թե դարձել են սույն Կոնվենցիայով կամ նրան կից Արձանագրություններով ճանաչված իրենց իրավունքների` որևէ Բարձր պայմանավորվող կողմի թույլ տված խախտման զոհ:",
      "Դատարանը կարող է գանգատներ ընդունել ցանկացած կազմակերպությունից կամ անձանց խմբից, որոնք պնդում են, թե դարձել են սույն Կոնվենցիայով կամ նրան կից Արձանագրություններով ճանաչված իրենց իրավունքների` որևէ Բարձր պայմանավորվող կողմի թույլ տված խախտման զոհ:"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 100,
    "question": "ՄԻԵԿ 40-րդ հոդվածի համաձայն․",
    "correctAnswer": "Լսումները դռնբաց են, եթե Դատարանը բացառիկ հանգամանքներում այլ որոշում չի ընդունում",
    "incorrectAnswers": [
      "Լսումները կատարվում են բացառապես դռնբաց կարգով",
      "Լսումները կատարվում են բացառապես դռնփակ կարգով",
      "Լսումները կատարվում են գրավոր ընթացակարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 101,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի համաձայն՝ Մեծ պալատի վճիռը․",
    "correctAnswer": "վերջնական է",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է բողոքարկվել սահմանված ժամկետում",
      "վերջնական է, եթե վճռի կայացումից հետո երեք ամսվա ընթացքում կողմերից որևէ մեկը չի պահանջվում գործի հանձնում այլ պալատ",
      "վերջնական է միայն, եթե դիմողը պետությունն է"
    ]
  },
  {
    "category": "«ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎ ՀԻՄՆԱՐԱՐ ԱԶԱՏՈՒԹՅՈՒՆՆԵՐԻ ՊԱՇՏՊԱՆՈՒԹՅԱՆ ՄԱՍԻՆ» ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԿՈՆՎԵՆՑԻԱ (ՆԵՐԱՌՅԱԼ ՄԱՐԴՈՒ ԻՐԱՎՈՒՆՔՆԵՐԻ ԵՎՐՈՊԱԿԱՆ ԴԱՏԱՐԱՆԻ ՈՐՈՇՈՒՄՆԵՐ)",
    "id": 102,
    "question": "ՄԻԵԿ-ի համաձայն․",
    "correctAnswer": "եթե վճիռը ամբողջությամբ կամ մասամբ չի արտահայտում դատավորների միաձայն կարծիքը, ապա ցանկացած դատավոր իրավունք ունի ներկայացնելու հատուկ կարծիք",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե վճիռը ամբողջությամբ կամ մասամբ չի արտահայտում դատավորների միաձայն կարծիքը, ապա այն չի ընդունվում",
      "եթե վճիռը ամբողջությամբ կամ մասամբ չի արտահայտում դատավորների միաձայն կարծիքը, ապա կարող է բողոքարկվել",
      "եթե վճիռը ամբողջությամբ կամ մասամբ չի արտահայտում դատավորների միաձայն կարծիքը, ապա գործի քննությունը սկսվում է նորից ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ"
    ]
  }
]